\chapter{Matrixform eines LGS (WIP)}\label{ch:16}

\paragraph{Stichworte: } LGS in Matrixform, Zeilenrang=Spaltenrang, Zeilenstufenform, LGS-Lösungskriterium, Gaußeliminationsverfahren, inverse/transponierte Matrix

Ein Lineares Gleichungssystem (LGS) wie in 10.6 definiert kann jetzt auch verstanden werden als eine Matrizengleichung der Form $A * x = b$, bei der $A \in K^{m \times n}$, $b \in K^m(= K^{m \times 1})$ gegeben sind und $x \in K^n(= K^{n \times 1})$ gesucht ist.

Ausgeschrieben:

\[
    Ax=b \Leftrightarrow \begin{bmatrix}
        \alpha_{11} & \alpha_{12} & \cdots & \alpha_{1n} \\
        \alpha_{21} & \cdots & \cdots & \alpha_{2n} \\
        \vdots & & & \\
        \alpha_{mn} & \cdots & \cdots & \alpha_{mn}
    \end{bmatrix} *%
    \begin{bmatrix}
        \xi_1 \\
        \vdots \\
        \xi_m
    \end{bmatrix} =%
    \begin{bmatrix}
        \beta_1 \\
        \vdots \\
        \beta_m
    \end{bmatrix}
\]

\section{Bemerkung}\label{sec:16.1}

\begin{remark}
    Im Vergleich zu 10.6 ist hier lediglich $n$ und $m$ vertauscht worden, was nicht wesentlich ist, vgl.\ dazu auch 14.13.
\end{remark}

\section{Erweiterte Matrix}\label{sec:16.2}

\begin{definition}{(Erweiterte Matrix)}
    Die Matrix $(A | b)$, bei der man die r.S. $b$ als zusätzliche Spalte rechts an $A$ anklebt, heißt \emph{erweiterte Matrix} des LGS $Ax=b$.
\end{definition}

Wir werden im folgenden Lösungskriterien für ein LGS erarbeiten. Offenbar gelingt das, wenn $A$ \emph{invertierbar} ist, d.h. $A^{-1}$ existiert, dann ist $Ax=b \Leftrightarrow x = A^{-1} * b$, also haben wir in diesem Fall die Lösungsmenge $\mathbb{L} := \{x \in K^n; Ax = b\} = \{A^{-1} * b\}$.
Wir wollen anhand der Matrix $A$ aber auch in anderen fällen entscheiden können, ob ein LGS lösbar ist oder nicht (und wenn ja, wie).
Wir wissen ja auch noch nichtm wie $A^{-1}$ berechnet werden könnte, falls existent.

\section{Notation}\label{sec:16.3}

Jede $m \times n$-Matrix $A=(\alpha_{ij})$ kann man unmissverständlich mit ihren Spalten- bzw. Zeilenvektoren beschreiben:

\[
    A = (a_1, a_2, \ldots, a_n) =
    \begin{pmatrix}
        z_1 \\
        z_2 \\
        \vdots \\
        z_m
    \end{pmatrix} \text{ mit } a_j :=
    \begin{pmatrix}
        \alpha_{1j} \\
        \alpha_{2j} \\
        \vdots \\
        \alpha_{mj}
    \end{pmatrix} \in K^{m \times 1}
\]

\section{wip}\label{sec:16.19}
